## Web 中文字体应用指南

- 由于中文字体组成的特殊性导致其体积过于庞大，除了操作系统内置的字体之外，我们很难在网站上应用其他的字体。

- 很多开发者忽略了这一点：尽管我们在操作系统中常常看到宋体、微软雅黑、华文细黑这样的字体名称，但实际上这只是字体的显示名称，而不是字体文件的名称。虽然说在大多数情况下直接使用显示名称也有效，但有些用户却工作在一些很极端的情况下，这会导致你的字体声明无效。

- 同时声明中文字体的字体名称（英文）和显示名称（中文）

> 操作系统很有可能无法按照显示名称找到正确的字体

```css
font-family: "Microsoft YaHei", "微软雅黑";
```

- 永远不要忘记声明英文字体，并且英文字体应该在中文字体之前

> 记住这个事实：绝大部分中文字体里包含英文字母（但是基本上都很丑），而英文字体里不包含中文字符。

> 在网页里中/英文混排是很常见的，你绝对不会喜欢用中文字体显示英文的效果，所以一定不要忘了先声明英文字体：

```css
font-family: Arial, "Microsoft YaHei", "微软雅黑";
```

### 别忘了照顾不同的操作系统

- 作为一个 Web 开发者，你理应对 Windows, Mac OS, Linux 家族等常用操作系统里的系统字体有足够的了解，特别是中文。在这里，我们假设目标网站要同时给予 windows 用户和 mac 用户最好的字体体验，  
于是我们可以这样声明：

```css
font-family: Helvetica, Tahoma, Arial, STXihei, "华文细黑", "Microsoft YaHei", "微软雅黑", sans-serif;
```

> 1. 对于英文字符，首先查找Helvetica(Mac)，然后查找Tahoma(Win)，都找不到就用Arial(Mac&Win)；若是以上三者都缺失，则使用当前默认的sans-serif字体(操作系统或浏览器指定)；

> 2. 对于中文字体，我们已经了解其规则了。华文细黑(Mac)，微软雅黑(Win)是这两个平台的默认中文字体。

### 注意向下兼容

- 到此为止，我们的字体声明已经很不错了——如果你不必考虑还在使用旧版本操作系统的用户的话。遗憾地是，中文市场还有大量的用户在使用 Windows XP，宋体才是他们的主要中文字体。为了照顾到这些用户，你可以为微软雅黑增加一个 fallback：

```css
font-family: Helvetica, Tahoma, Arial, STXihei, "华文细黑", Heiti, "黑体", "Microsoft YaHei", "微软雅黑", SimSun, "宋体", sans-serif;
```

> 同样地，你看到我们也为 Mac 系统使用了黑体作为 fallback。

### 不加双引号可以吗？

> 可以。有些英文字体的名称多于两个单词，因为单词中间有空格所以需要用 "" 包裹起来。中文字体很特别，按照英文的角度来看，像微软雅黑究竟算是一个词还是四个词呢？没关系，好在中文字体的名称里没有空格，所以 "" 不加也没什么大碍。

### 可以默认显示某种字体吗？比如微软雅黑

> 你可能注意到了，在我们最后的字体声明里，华文细黑是默认字体（如果你的系统上安装了声明里所有的中文字体的话），为什么我要先声明 Mac 系统的字体呢？

> 但实际上却并非如此。在中文字体的用户群体里，很大一部分拥有 Mac 的人都同时安装了 Win 下常用的中文字体（这得归功于 Office for Mac）；但极少有 Win 用户去安装 Mac 下的中文字体。

> 因此，把 Mac 用字体声明在前面几乎不会对 Win 用户产生什么影响（因为他们压根没有！），倒是用来做 fallback 的黑体可能会取代微软雅黑的位置，所以更保险的做法或许是这样：

```css
font-family: Helvetica, Tahoma, Arial, STXihei, "华文细黑", "Microsoft YaHei", "微软雅黑", SimSun, "宋体", Heiti, "黑体", sans-serif;
```

> 但无论如何请不要把微软雅黑放在中文字体的最前面，作为史上最丑陋的中文字体之一，微软雅黑实在不是什么好的选择，请照顾一下被 Mac 宠坏的用户吧，谢谢！（仅代表个人观点）

> 到此为止，虽然在我们的示例代码里没有包含 Linux 家族的例子，不过相信你也明白该怎么做了吧。

### Conclusion

- 所以在实践中，真正接近“万无一失”的方案需要考虑以下几点：

 1. 利用 UA 判断为不同的平台加载不一样的字体声明；
 2. 除非有特别的原因，否则尽量保持正文用宋体，标题和其他可以放大些的地方用微软雅黑（针对 Windows）；
 3. Mac 下的冬青体效果极佳，但是该字体在 Mac OS X 10.6 以前是没有的，所以谨慎考虑你的用户群体，或者使用华文黑体系列做 fallback；

- 最后，我不想再和任何人争论字体的优劣，本文的目的是介绍使用方法而不是字体选择。“美”或“丑”向来都是很主观的事情，只因为我是作者，所以我免不了会有倾向性，然而我也相信你自己会有正确的判断，和我较真没有任何实际意义。

### Refs

- http://ruby-china.org/topics/14005 Web 中文字体应用指南

### End
